《**侠客行**》是著名作家[金庸的一部](../Page/金庸.md "wikilink")[武侠小说](../Page/武侠小说.md "wikilink")，曾被多次改编为影視作品。书名取自[唐代大诗人](../Page/唐代.md "wikilink")[李白的同名诗作](../Page/李白.md "wikilink")，而且这首诗在书中更成为武功秘籍的载体。

故事奇趣，浪漫而隱含哲理，是一篇武俠的童話和寓言，主人翁兼具佛道墨三家的感覺，格局仙氣瀰漫，俠義慈悲，佛法無邊，江湖依然險惡可是充滿陽光和樂觀之意，為[天龍八部的](../Page/天龍八部.md "wikilink")[段譽和](../Page/段譽.md "wikilink")[虛竹的重新出發](../Page/虛竹.md "wikilink")，[笑傲江湖的前奏](../Page/笑傲江湖.md "wikilink")，與悲哀黑暗至極(總算苦盡甘來)的[連城訣是強烈對比](../Page/連城訣.md "wikilink")。

出世之時與[天龍八部一樣為一部佛書](../Page/天龍八部.md "wikilink")，前者壯闊雄奇悲天憫人，本書活潑自在離苦得樂，不同的角度展現哲學思維與作者感受。

## 出版情况

初次發表為1965年。修訂本二十一回，附《[越女剑](../Page/越女剑.md "wikilink")》。

## 背景设定

以[石破天的经历為主線](../Page/石破天.md "wikilink")，而由於石破天和石中玉相貌相似（故事暗示可能是孿生兄弟），小說描寫的正是因而引起的種種誤會。本來並無明確時代背景，與另一作品[笑傲江湖一樣](../Page/笑傲江湖.md "wikilink")，基本設定為明朝某時期。

《**俠客行**》 - 李白

趙客縵胡纓，吳鉤霜雪明。銀鞍照白馬，颯沓如流星。

十步殺一人，千里不留行。事了拂衣去，深藏身與名。

閒過信陵飲，脫劍膝前橫。將炙啖朱亥，持觴勸侯嬴。

三盃吐然諾，五岳倒為輕。眼花耳熱後，意氣素霓生。

救趙揮金槌，邯鄲先震驚。千秋二壯士，烜赫大梁城。

縱死俠骨香，不慚世上英。誰能書閣下，白首太玄經。

## 劇情梗概

一名童丐[石破天在一場武林爭鬥中撿了一塊燒餅來吃](../Page/石破天.md "wikilink")，誰知燒餅裡藏著[謝煙客的](../Page/謝煙客.md "wikilink")“[玄鐵令](../Page/玄鐵令.md "wikilink")”。謝煙客為了早日解決有求必應的玄鐵令問題便教[石破天去修炼九死一生的炎炎功](../Page/石破天.md "wikilink")，並故意引他走火入魔。被人帶到[長樂幫](../Page/長樂幫.md "wikilink")，被人誤會為長樂幫幫主石破天（即[石清夫婦的兒子](../Page/石清.md "wikilink")[石中玉](../Page/石中玉.md "wikilink")）雖然他身上的傷痕跟石中玉一樣，但石破天連「一」字都不懂，且和性格好色、殘忍的石中玉截然不同，被石清夫婦當為大病一場後忘掉了。當輪近[臘月時](../Page/臘月.md "wikilink")，石中玉終於出現，但石破天仍願意以長樂幫幫主身份代替石中玉前住俠客島吃[臘八粥](../Page/臘八粥.md "wikilink")。亦因文盲而無意中學到詩中「俠客行」的絕頂神功。石破天等人陪同丁不四和梅文馨等人尋訪梅芳姑時發現[梅芳姑是他的養母](../Page/梅芳姑.md "wikilink")（當時以為是生母），且是石清夫婦的殺子仇人。梅芳姑自盡後，眾人發現她仍有[守宮砂](../Page/守宮砂.md "wikilink")。

## 人物

## 小说目录

以下回目以“世紀新修版”為準。(舊版：1965年)

  -
    第一回 燒餅餡子(舊版：玄鐵令)
    第二回 荒唐無恥(舊版：少年闖大禍)
    第三回 不求人(舊版：摩天崖)
    第四回 搶了他老婆(舊版：長樂幫幫主)
    第五回 叮叮噹噹
    第六回 腿上的劍疤(舊版：傷疤)
    第七回 雪山劍法
    第八回 白癡
    第九回 大粽子
    第十回 太陽出來了(舊版：金烏刀法)
    第十一回 毒酒和義兄(舊版：藥酒)
    第十二回 兩塊銅牌
    第十三回 變得忠厚老實了(舊版：舐犢之情)
    第十四回 關東四大門派
    第十五回 真假幫主(舊版：真相)
    第十六回 淩霄城
    第十七回 自大成狂
    第十八回 有所求
    第十九回 臘八粥
    第二十回 「俠客行」
    第廿一回 「我是誰？ 」
    後記

## 衍生改編

### 影視作品

#### 電影

  - 1982年[香港](../Page/香港.md "wikilink")[邵氏電影](../Page/邵氏電影.md "wikilink")《[俠客行](../Page/俠客行_\(電影\).md "wikilink")》

#### 電視劇

  - 1985年[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[中華電視台](../Page/中華電視台.md "wikilink")[連續劇](../Page/連續劇.md "wikilink")《[俠客行](../Page/俠客行_\(台灣電視劇\).md "wikilink")》
  - 1989年[香港無線電視劇集](../Page/香港無線電視.md "wikilink")《[俠客行](../Page/俠客行_\(香港電視劇\).md "wikilink")》
  - 2002年[中国](../Page/中国.md "wikilink")[內蒙古电视台](../Page/內蒙古电视台.md "wikilink")[連續劇](../Page/連續劇.md "wikilink")《[俠客行](../Page/侠客行_\(2002年电视剧\).md "wikilink")》
  - 2017年[中国](../Page/中国.md "wikilink")[張紀中](../Page/張紀中.md "wikilink")[連續劇](../Page/連續劇.md "wikilink")《[新侠客行](../Page/新侠客行.md "wikilink")》

### 漫畫

  - 《[俠客行](../Page/侠客行_\(漫畫\).md "wikilink")》：[林業慶編繪](../Page/林業慶.md "wikilink")，[黃玉郎監製](../Page/黃玉郎.md "wikilink")，[玉皇朝出版](../Page/玉皇朝.md "wikilink")。

### 游戏

  - 1996年起延续至今的[MUD游戏](../Page/MUD.md "wikilink")《北大侠客行》（源自[方舟子团队开发的](../Page/方舟子.md "wikilink")[侠客行](../Page/侠客行_\(游戏\).md "wikilink")）如今依然保有一群活跃玩家。\[1\]

## 参考资料

## 参看

  - [武侠小说](../Page/武侠小说.md "wikilink")

[Category:金庸小說](../Category/金庸小說.md "wikilink")
[Category:明朝背景小说](../Category/明朝背景小说.md "wikilink")
[\*](../Category/俠客行.md "wikilink")
[Category:1965年長篇小說](../Category/1965年長篇小說.md "wikilink")

1.